\subsection{Klasyfikacja problemu czasowego}
Procesy zachodzące w reaktorze można podzielić na trzy grupy:
\begin{itemize} 
\item Zjawiska długoterminowe trwające dni, lata(wypalenie paliwa, zatrucie bloków berylowych)
\item zjawiska o średniej stałej czasowej które trwają minuty godziny (zatrucie ksenonem, czy samarem) 
\item Zjawiska bardzo szbkie, które zachodzą nawet w części sekundy (zrzucenie prętów kontrolnych, załączenie obiegu pierwotnego do chłodzenia reaktora, czy awarie z udziałem prętów pochłaniających, czy układu chłodzenia)
\end{itemize}
W niniejszej pracy skupimy się natury w układzie pierwotnym. Zmiany te prowadzą do modyfikacji warunków moderacji
neutronów, co powoduje zmianę współczynnika powielania k. Metoda najczęściej stosowana do rozwiązywania problemów krótkoterminowych opiera się na założeniu, że kształt S w sytuacjach o dużej dynamice, "tego typu problemy pojawiają się zazwyczaj wtedy, gdy jakieś działanie powoduje zaburzenie warunków pracy układu reaktora.
Przykładowo, zapotrzebowanie na parę może nagle ulec zmianie w wyniku zmiany obciążenia turbiny.
W reaktorze BWR widoczne jest to jako zmiana ciśnienia w zbiorniku reaktora.
W reaktorze PWR taka zmiana objawia się jako zaburzenie temperatury w układzie pierwotnym.
Zmiany te prowadzą do modyfikacji warunków moderacji neutronów, co powoduje zmianę współczynnika powielania k.
Metoda najczęściej stosowana do rozwiązywania problemów krótkoterminowych opiera się na założeniu, że kształt strumienia neutronów w reaktorze nie ulega zmianie. Zakłada się, że reaktor pracuje jako punkt, stąd też nazwa kinetyka punktowa. Takie podejście to podstawa dla większości analiz systemów reaktorowych."\cite{Lamarsh}"
\,Równania kinetyki punktowej wygladądają następująco: 
\begin{equation}
	\frac{\mathrm{d}n(t)}{\mathrm{d}t}=\frac{\rho(t)-1)\beta}{\Lambda}n(t)+\sum_{i=1}^{j} \lambda_iC_i(t) 
	\label{nodt}
\end{equation}

\begin{equation}
	\frac{\mathrm{d}C_i(t)}{\mathrm{d}t}=\frac{\beta_i}{\Lambda}n(t)-\lambda_iC_i(t) 
	\label{ciodt}
\end{equation}

\noindent gdzie:

\noindent $n(t)$  jest zmieniającą się w czasie, $t$, gęstością neutronów,

\noindent $\rho_{\$}(t)$  jest reaktywnością wprowadzaną do reaktora, podaną w jednostkach~\$


\noindent $\beta_i$  jest udziałem neutronów opóźnionych i fotoneutronów z $i$-tej grupy w całej puli neutronów, 

\noindent $\beta$   jest udziałem wszystkich neutronów opóźnionych i fotoneutronów w całej puli neutronów, $\beta~=~\sum\limits_{i=1}^j \beta_i$,

\noindent $\Lambda$  jest czasem życia jednej generacji neutronów,

\noindent $\lambda_i$   jest stałą rozpadu prekursorów neutronów opóźnionych i fotoneutronów z $i$-tej grupy,

\noindent $C_i(t)$ jest koncentracją prekursorów neutronów opóźnionych i fotoneutronów z $i$-tej grupy. 

Równanie te możemy zapisać w postaci macierzowej, jako: 


\[
\frac{d}{dt}\;
\underbrace{\begin{bmatrix}
		n(t)\\[2pt]
		C_{1}(t)\\[2pt]
		C_{2}(t)\\[2pt]
		\vdots\\[2pt]
		C_{j}(t)
\end{bmatrix}}_{\vect f(t)}
\;=\;
\underbrace{\begin{bmatrix}
		\dfrac{(\rho_s(t)-1)\,\beta}{\Lambda} & \lambda_1 & \lambda_2 & \cdots & \lambda_j\\[3mm]
		\dfrac{\beta_1}{\Lambda} & -\lambda_1 & 0 & \cdots & 0\\
		\dfrac{\beta_2}{\Lambda} & 0 & -\lambda_2 & \ddots & \vdots\\
		\vdots & \vdots & \ddots & \ddots & 0\\
		\dfrac{\beta_j}{\Lambda} & 0 & \cdots & 0 & -\lambda_j
\end{bmatrix}}_{\mat M(t)}
\;
\underbrace{\begin{bmatrix}
		n(t)\\[2pt]
		C_{1}(t)\\[2pt]
		C_{2}(t)\\[2pt]
		\vdots\\[2pt]
		C_{j}(t)
\end{bmatrix}}_{\vect f(t)}\,.
\]

