	Reaktor MARIA został uruchomiony w grudniu 1974 roku jako część krajowego programu rozwoju energetyki jądrowej. Był to pierwszy reaktor badawczy w Polsce zdolny do pracy w trybie ciągłym, przeznaczony do prowadzenia eksperymentów naukowych, produkcji izotopów promieniotwórczych oraz testowania materiałów jądrowych. 
	
	W ciągu kolejnych dekad reaktor przeszedł szereg modernizacji, które zwiększyły jego bezpieczeństwo, wydajność oraz zakres możliwych zastosowań. Obecnie jest jednym z 20 reaktorów badawczych, które produkują izotopy pormieniotwórcze w celach medycznych. Aby zachować ciągłość jego pracy i zapewnić nieprzerwaną dostawę preparatów do placówek medycznych, potrzeba regularnych obliczeń i analiz bezpieczeństwa.
	\subsection	{Cel i zakres}
	
	
	Celem niniejszej pracy inżynierskiej jest analiza zachowania reaktora jądrowego w ujęciu kinetyki punktowej, w odpowiedzi na zmianę reaktywności, wywołaną ruchem pręta regulacyjnego.
	W pracy zostaną przeprowadzone symulacje numeryczne z wykorzystaniem języka Python, polegające na rozwiązaniu układu równań kinetyki punktowej dla przypadku wprowadzenia dodatniej porcji reaktywności do rdzenia poprzez wysunięcie fragmentu pręta regulacyjnego.
	Na podstawie wyników symulacji opracowana zostanie charakterystyka efektywnościowa pręta regulacyjnego w funkcji jego zagłębienia w rdzeniu.
	
	Ponadto wyprowadzone zostanie tzw. „równanie odwrotnych godzin” jako szczególny przypadek rozwiązania równań kinetyki punktowej, przy założeniu wprowadzenia do rdzenia dodatniej porcji reaktywności. Równanie to zostanie wykorzystane w metodzie przeprowadzania pomiaru efektywności pręta regulacyjnego.
	Na podstawie tego pomiaru zostanie wyznaczona eksperymentalna charakterystyka efektywnościowa pręta w funkcji jego zagłębienia w rdzeniu, którą następnie porówna się z wcześniej uzyskaną krzywą teoretyczną.
	
	W niniejszej pracy skupiono się na zwiększeniu bezpieczeństwa reaktora poprzez analizę procesów zachodzących w jego rdzeniu. Szczególną uwagę poświęcono równaniom kinetyki punktowej, które stanowią podstawę oceny dynamiki reaktora oraz są wykorzystywane w analizach awaryjnych i eksploatacyjnych.
	
	Analiza kinetyki punktowej pozwala m.in. przewidzieć zachowanie reaktora w sytuacjach o dużej dynamice zmian, takich jak nagłe wprowadzenie reaktywności do rdzenia wskutek awarii elementów regulacyjnych. Tego typu badania są nie tylko istotne z punktu widzenia bezpieczeństwa eksploatacji, ale realnie pomogą w eksploatacji reaktora MARIA po wymianie komór rozszczepieniowych na nowe, o lepszych (ale nieco zmienionych, względem dotychczasowych) parametrach pracy.
